<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>陳純一的網站 - TanSunit</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on 陳純一的網站 - TanSunit</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Feb 2021 00:00:48 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>網絡素養課：為什麼暫時不面向未成年人？</title>
      <link>/posts/2021-02-08-digital-literacy-and-youth/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 00:00:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2021-02-08-digital-literacy-and-youth/</guid>
      <description>第一期網絡素養課的參與者當中，有許多是未成年人的家長。他們有些人希望我能夠把這門課向未成年人開放，因為他們認為網絡素養知識和技能非常重要，希望他們的孩子也能夠學習和掌握。但我卻對此有些顧慮和猶豫。
絕大部分未成年人都有考試和升學壓力。 我這裡說的未成年人，特指生活在中國大陸的未成年人，因為我暫時還只能用中文授課，所以我只談這部分未成年人的情況。
他們絕大多數都在中國的公立學校，或者一些與公立學校沒有本質區別的私立學校。我說的沒有本質區別是什麼意思？這些學校即使分為什麼重點中學、實驗小學、民辦學校等等，但絕大多數學校從考試、應試、競爭和升學壓力方面來看，本質上都是一樣的。在這些學校讀書的未成年人，都必須去衝刺高考，以期進入更好的大學，獲得更好的教育機會。
他們每天完成學校的課程和作業都已經非常繁忙，甚至有不少學生還要參加各種課外班，那些課外班都是目標非常明確，指向他們的學業和考試的。在這種情況下，我怎麼忍心再給他們增加額外的「課外補習」負擔呢？而且，網絡素養課能不能在短期之內提升他們的課業水平，我真的沒有把握。
我知道許多家庭是限制孩子使用手機和電腦的，如果這些孩子上我的課，就有了正當的理由使用手機和電腦，而在網絡素養課程開始階段，在我們之間建立起良好的、彼此信任的教學關係之前，他們突然間從被限制到可以自由使用，極有可能就會花很多時間去做那些原來被禁止的事，比如和同學聯網玩網絡遊戲，或者刷抖音之類。直到我們建立起良好的、彼此信任的教學關係之前，我都無法杜絕這種情況。可想而知，這個階段，他們在學校的課業一定是會受到影響的。
雖然從道理上講，這些孩子如果學會正確地使用網絡，長期來看，一定會對他們的學習成長有幫助。可是，這個長期，需要多長呢？我也不知道。我只知道，如果他們上我的課，兩個月、三個月甚至半年都不會明顯體現為考試成績提升，到時家長們恐怕不只會要求退款，還會怪我耽誤了孩子的時間。
我沒有時間精力去研究中小學課本與考試。 我沒有把握能夠讓網絡素養課在短期之內幫助這些青少年提升學校的課業水平，除了第一點原因，還有第二點就是，我沒有時間精力去研究中小學課本與考試。
中小學生處在特殊的生理和心理發展階段，我對他們是陌生的。同樣，我對他們的課本與考試也是陌生的。如果我想克服第一點所說的問題，就必須去研究他們的課程和考試，爭取讓網絡素養課成為幫助他們提升考試水平的工具，以便在他們的家長（我的客戶）面前證明：你看，這課確實有用，不光沒有耽誤孩子學習，還讓孩子的考試成績明顯提升。
可是，我真能做到讓他們的考試成績快速提升嗎？我是懷疑的。而且，我根本不想通過學校的考試結果來證明網絡素養課本身的價值。許多做題家和考試家根本就不愛學習，而在我看來，擁有良好網絡素養的前提是對事物有好奇心，願意去探索追問。
所以，如果讓我去研究中小心課本與考試，根據這些要求來開發出一套網絡素養課程，我是肯定不願意的，不願意花這個時間精力。有些中小學校已經開設網絡素養課或者類似的課程，雖然我自己不喜歡戴着體制教育的枷鎖跳舞，但我還是很尊重體制學校裡的信息技術老師的。如果沒有他們，情況只會更糟。
絕大部分未成年人的父母自身網絡素養堪憂。 許多未成年人的父母自己並不瞭解什麼網絡素養，有些人甚至視電子產品和互聯網為洪水猛獸，卻想讓孩子去學一學，我總覺得這是怪事一樁。
我當然不是說，父母希望孩子學什麼，就必須自己先學什麼。不同的東西，對人的價值和意義是不一樣的。有些是為了錦上添花，為了父母的面子，為了孩子所謂的競爭力，孩子如果不喜歡這些東西，就真的別讓他學了吧！好一些的，是父母自己喜歡，想讓孩子繼續喜歡。糟一些的，是父母自己也不懂不喜歡，只是因為焦慮而已。
而有些東西，屬於基本技能，比如讀寫能力，網絡素養，都是基本技能。這些東西，無論你是否喜歡，的確都應該學習和掌握。如果未成年人的父母同意我說的這段話，認為網絡素養是基本技能，那麼能不能在有條件（主要是有一點點空閒時間）的時候，自己先主動學習瞭解一下網絡素養呢？而不是自己對其一無所知或者一知半解，卻希望孩子能夠學習掌握？畢竟很多學校也還沒有開設這個課程，而且就算學校開了課，和我的課程內容也會很不一樣，那畢竟是體制學校裡的課。
父母能教給孩子的東西很多，至少有一樣特別重要，那就是讓孩子看到父母的努力與勤學，而不是給自己找各種不學習的藉口，說什麼年輕不再，說什麼沒有時間（有些人確實沒有時間，有些人則是不願意花時間）。
因此，我希望有條件參加課程的成年人，能夠自己先學會，再慢慢潛移默化地教給孩子，而不是指派孩子來學習，自己卻還在天天刷微信、刷抖音。
第一節課裡唯一的未成年人 第一節課裡，僅有一個未成年人參加，因為她基本不屬於以上幾種情況。她從小在家上學，處於比較自由的學習狀態，沒有傳統學校裡的考試升學壓力。而且我和她的父母都交流過，他們都是很愛學習的人，這個小朋友自己的網絡素養也比許多同齡人要好很多。
以後如果遇到類似的小朋友，我仍然會歡迎他們加入我的課程。但是面向普通小朋友的課，我暫時沒有打算。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>綿羊在巴黎公立幼兒園（二）：兩次家校溝通裡的「看見」</title>
      <link>/posts/2021-02-07-communication-school-family/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 21:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2021-02-07-communication-school-family/</guid>
      <description>本來想先寫一篇文章，介紹綿羊如何在巴黎公立幼兒園開始融入，但那涉及到過去三個月發生的許多事，我需要好好理一理再寫。正好上週到這週發生了一些小事，也與她在幼兒園的順利融入有關，我就先把這幾件事記下來。
請求學校允許她不上電影課 綿羊所在的幼兒園，每週四下午會有一節看電影的課。其實我也不知道這節課持續多久，因為綿羊沒有明確的時間概念，我們也沒有學校詳細的課表。是的，我們沒有學校的詳細課表，只是大概知道她每天在學校會做什麼、玩什麼，但並不知道具體每天每個時間段都在幹什麼。
週四下午放電影這件事，我們是知道的，從她入學開始就知道。她也偶爾提起，她看不懂學校放的電影，經常覺得無聊。之前我們只是以為，她看不懂以及感到無聊的原因是她聽不懂法語，所以就還是鼓勵她跟着大家去看去聽，全當看熱鬧了。沒想到不只是聽不懂法語這一個原因。
上週三晚上，她很開心地吃完飯準備睡覺。誰知她躺在牀上以後突然大哭起來，哭着說她第二天（週四）不想去上學，因為學校週四下午看電影，而她待在那個放映室裡會很困很難受。她媽媽抱着她安慰她詢問她，我們才知道電影放映課的細節：
全班小朋友一起去一個專門的放映室，看電影的時候會關燈、拉窗簾，只留下屏幕上的光。在這樣黑乎乎的屋子裡，坐在小凳子上看她聽不懂的電影，讓她感到疲憊、難受和害怕。
綿羊媽繼續安慰她說：
 無論你遇到什麼困難，爸爸媽媽都會和你一起面對的呀。別擔心，我知道你還不會用法語和老師表達需求，你不想去又不知道怎麼辦，所以你很害怕。你並不是不想上學，你就是害怕在黑乎乎的屋子裡看電影，它會讓你很睏很不舒服，對不對？那麼媽媽現在陪你睡覺，爸爸去給校長寫郵件，我們都會幫你一起克服困難的好不好？
 我馬上給校長寫郵件，請求校長和老師允許她最近幾週不看電影，而是留在教室裡畫畫或者做手工，直到她願意進入放映室為止。聽到我們這樣安慰和安排，綿羊才願意去睡覺。我給校長發出郵件的時候，已經接近零點，第二天早晨八點多就要去上學，我擔心校長沒有及時看到郵件，還專門把郵件內容打印出來，準備第二天親自交給他。
第二天（週四）早晨，綿羊還有一絲忐忑，我給她看了並翻譯了要交給校長的信，答應她說我會把信交到校長手上，她這才願意跟我出門上學。到學校的時候，正在門口迎接小朋友的校長告訴我說，他已經看過我的郵件：「沒問題！」
我當時確實挺感動的。才八點半，天都還沒有完全放亮，沒想到他已經處理了我的郵件，當面答應我說：電影放映時間，綿羊可以在教室裡畫畫或者做手工。我也馬上向綿羊轉達，讓她放心進學校。
當天放學，綿羊很高興地告訴我，電影課的時候，她都已經很忐忑地跟着大家走進放映室了，卻被一位老師叫回自己的教室去畫畫，她感到好開心。放學時候拿着自己塗色的一張畫，高興地給我看。我心想這事兒算是搞定了，只是不知她什麼時候才願意回去看電影。
沒想到第二天她就自己提起這事。她跟她媽媽說：週四沒有和大家一起看電影，還挺好奇的，到底他們這週看了什麼呢？她媽媽就趁機問她，要不要第二週去試試看，她答應去試試。
到了這週，週三晚上她沒有再哭，甚至問我能不能再給校長寫封信，說她這週想去試試看電影。我說這次就不寫信了，我教你一句法語，你自己去跟老師當面說吧。第二天早晨上學路上，我教她說 Je vais regarder (I&amp;rsquo;m going to watch). 她果然很勇敢地對老師說了這句話，老師也安排她看了電影，她甚至在週五上學路上一直跟我分享電影的內容，說「這個電影好搞笑啦！」我於是趁機問她，下週還要不要去看電影，她滿口答應。看來，她暫時已經不怕了。
現在想來，上週三晚上我們及時看到聽到綿羊的害怕和不適，並接受和理解了她的這種狀態，而且及時與校長商量解決方案，校長也爽快地答應了我們的請求。從家裡到學校這一系列對她的理解和支持，一定讓她感到，學校還是那個可愛的學校，即使她害怕上電影課，但她仍然喜歡上學，就像我在郵件中對校長說的那樣。
允許她整整一天不上學 同樣是在上週。週四下午沒有看電影，我以為她週五會開開心心去上學，誰知週五又出狀況了。
她入學已經兩個多月，就算除去聖誕假期三週，也已經在學校待了不少時間。她經常說自己喜歡學校、喜歡和小朋友玩，她不喜歡週末。沒想到，上週五早晨她不肯起牀，說是實在沒睡醒。沒辦法，我趕緊給校長寫郵件，說她前一天晚上沒睡好，早晨起來情緒不好，需要再休息休息，幫她請假一個早上，午飯之前（中午 11 點多）再送過去。
沒想到啊，到了十一點準備帶她出門上學的時候，她還是不肯去。而且清晰又堅定地說：
 我今天就是不想去學校，我想過一個長長的週末。我下週一定會去上學。我今天在家裡自己玩，不會打擾你們工作學習的。
 她起牀之後仍然情緒不好，在家裡哭鬧，我擔心送到學校去會影響大家，因此繼續請假到週五結束。這樣的請假郵件（包括早晨那封郵件），校長一般是只讀、不回覆。他不說 NO, 那就是可以了。
綿羊媽當時勸我說：我們成年人還經常不想上班、不想工作呢。這麼小的孩子，每個月偶爾有一兩天不想上學，不也很正常嗎？而且，綿羊並不是長期厭惡上學，她只是偶爾不想上學，想在家裡自己玩。而且她說了，不會打擾我們學習工作。應該滿足一下她的這個小願望，這並不會導致她隨意逃學。
那個週五，她真的自己在家裡玩，幾乎沒有打擾我們，過了一個連續三天的週末。等到週日晚上，她就已經很期待週一去上學了。
確實如綿羊媽所說，綿羊只是想要偶爾在家裡，這是一個和學校不一樣的環境，有她熟悉的工具和材料，她可以隨意創作各種東西，隨意玩各種遊戲，她還可以獨處。
說起獨處，有一次我好奇，她為什麼放學以後寧可回家獨自騎車，也不去遊樂場和小朋友玩呢？直到綿羊媽提醒我：綿羊每天在學校和老師同學待七八個小時，回家之後和我們待的時間也不長，她希望回家和我們待在一起，或者希望獨處。確實，放學回家，她經常是自己先去獨自畫畫或者做手工半小時甚至一小時，才來找我們玩。這樣的獨處，對她應該特別重要吧。
以上兩件小事，都涉及到寫郵件與學校溝通。我們跟幼兒園的溝通幾乎只限於電子郵件，偶爾會收到老師打印出來的一些通知，但頻率非常非常低，一個月一次的樣子。學校老師不會建一個家校溝通的聊天羣，隨時在裡邊發通知、發照片、要求家長做這做那，從來沒有。並不是說這裡的老師很冷漠，只是大家界限清楚，沒有必要聯繫的時候，就儘量不去打擾對方。事實上，每天接送孩子的時候，老師都很熱情，會和家長聊天，會當面單獨說明一些情況。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【巴黎日記】法國小學生繪本：什麼是「左派」和「右派」</title>
      <link>/paris-diary/2021-01-29-le-president-de-la-republique/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 20:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/paris-diary/2021-01-29-le-president-de-la-republique/</guid>
      <description>巴黎人愛讀書可是出了名的，不信去 Twitter 看我發的 #巴黎閱讀者 #LecteuràParis 系列圖片。
過去一年，疫情嚴重，法國兩次 lockdown 的時候，書店都被迫關門停業，以至於有作家站出來為書店討公道。
我家附近有個舊書店，在巴黎禁足令期間關門歇業。禁足令稍微放鬆之後，書店馬上開門營業，週末更是擠滿了人，我也是每週都去淘書。
今天花兩歐元買回一冊繪本《共和國總統》，這裡簡單介紹一下這本書中比較有趣的章節，以及我的一些感想。不過由於版權原因，我不能把這本書的每一頁都完整拍照分享到網上，只是挑選其中一些重要內容的局部圖片。
這本書由 16 個獨立又連續的問答構成，一句簡單的提問，引出一整頁的回答。
 從封面可以知道，這是一本針對 6-8 歲兒童的繪本，相當於法國小學第一年（CP）到第三年（CE2）的學生年齡。   第一個問題：共和國總統是元首嗎？  這一頁的配圖是在香榭麗舍大街（Champs-Élysées）舉辦的法國國慶閱兵儀式。
我記得 Vanessa R. Schwartz 在 Modern France: A Very Short Introduction 開篇就批評：只有法國和北韓還在用這種展示武力的形式紀念其國慶。（她竟然忘了中國！）其實這是法國展示其「共和國精神」的重要一部分。
 第二個問題：共和國是什麼？  先介紹世界有各種不同政體，法國的政體是民主共和制（une démocratie et une république）。再分別介紹什麼是民主，什麼是共和。原文翻譯：
 在民主社會，人們享有許多自由，例如表達自己意見的自由。在共和國，人們選舉任期固定的總統和民意代表。
 這段文字正上方的配圖，就是幾乎每個週末都在巴黎進行的遊行示威。為什麼遊行示威？原因太多了，任何事情都可能會導致人們上街遊行，這是普通人表達意見的一種方式。
 第四個問題：為什麼我們在政治中會說「左派」和「右派」？  看到這個問題，我比較吃驚：這麼小的孩子需要瞭解這個嗎？他們能理解嗎？不過，現代政治上的「左派」「右派」這組概念的源頭就在法國，法國小孩從小就要瞭解這些，也就沒什麼奇怪的了。原文翻譯：
 什麼才是最好的治理形式？根據人們的意見，他們組成了兩個陣營：左派和右派。這是根據人們在國民議會裡的座位位置來命名的。（本頁配圖，正是國民議會會場的圖片。）
  人們為了讓世界變得更好，他們組成了政黨。政黨的目標是贏得選舉、將自己的理念付諸實踐。
  右派政黨認為：每個人都應該努力謀生，由你的勞動成果來決定你是富裕還是貧窮。左派政黨認為：國家必須干預，給予每個人同樣的機會，以減少貧富不均。
 這裡有關左右派的回答當然過於簡單粗疏，不過這本書只是針對 6-8 歲的小孩，這樣簡單解釋倒也沒錯。這些內容屬於現代政治的常識，法國小孩 10 歲之前就會知道的東西，中國許多大學生甚至大學教授都不一定明白。2020 年美國大選期間，中國許多所謂知識分子對於「左派」的仇視和辱罵，至今難忘啊！
 第八個問題：有女總統嗎？  很遺憾，法國至今沒有女總統。這裡介紹了三位女總統：世界上第一位民選女總統、前任冰島總統 Vigdís Finnbogadóttir, 還介紹了利比里亞前總統 Ellen Johnson Sirleaf 以及巴西前總統 Dilma Rousseff.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聯合國兒童基金會（UNICEF）是不是忘了自己的宗旨？</title>
      <link>/posts/2021-01-22-unicef-video/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2021-01-22-unicef-video/</guid>
      <description>這篇文章，是從我的一串 Twitter 內容整理而來，略有修改。
早晨看到聯合國兒童基金會（@UNICEF）發佈的一則視頻，忍不住發了一點感慨。
“You are the author of your own destiny.”
Find out how Wang Yue, 13, has been keeping busy and learning during the #COVID19 pandemic in China.
What is your proudest accomplishment in 2020? #LearnWithMe pic.twitter.com/I0R4AtsGsg
&amp;mdash; UNICEF (@UNICEF) December 25, 2020  https://twitter.com/UNICEF/status/1342516707043192838
視頻中的 13 歲中國小女孩 Wang Yue, 就讀於北京「蒲公英中學」，這是一所位於北京大興區的、專門為農民工子女設立的學校，據說是北京市第一家由市政府批准成立的農民工子女學校。整個視頻就像是央視製作的，滿滿的「正能量」。
聯合國兒童基金會是不是忘了自己的宗旨？
有多少像 Wang Yue 這樣的農民工子女跟隨父母在北京生活，卻因為沒有北京戶籍而無法和本地人一樣進入正常的本地公立學校，不得不去「專門為農民工子女設立」的學校。早就有研究指出，農民工子弟學校的教育質量普遍堪憂。對此，楊子立兄（@ziliyang）曾做過多年研究。
聯合國兒童基金會不去批評中國的戶籍制度給農民工子女和家庭帶來的傷害——制度性的傷害，可能影響幾代人的傷害，不去為他們爭取更平等的教育權利和機會，卻搞出這種濃濃的央視大外宣風格視頻來。一個鼓舞人心的、在艱難時刻努力求學的故事，然後呢？
許志永博士在 2013 年 7 月被捕、2014 年被審判那次，所謂「罪行」之一就是，呼籲中國政府應該為全體公民提供平等的教育機會，而不應該以戶籍制度設限。距離他上次入獄已經過去七年多，我們沒有看到北京政府改善農民工子女教育，卻看到殘酷無情的清理「低端人口」。
正好我昨天寫了一篇文章，關於綿羊姑娘在巴黎註冊就讀公立幼兒園的過程，詳細介紹了流程、材料、餐費等等問題。
我太太說，同樣作為「外來人口」，綿羊同學在深圳是上不了學的，因為她沒有深圳戶口，但在巴黎卻輕鬆搞定，雖然我們只有一年期的學生簽證。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>面對未知多變的世界，你需要這門網絡信息素養課</title>
      <link>/posts/2021-01-22-personal-learning/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2021-01-22-personal-learning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;去年此時，世界發生劇烈變化，影響至今，甚至永遠。從此，世界分為「前疫情」（Pre COVID-19）和「後疫情」（Post COVID-19）兩個時代。經歷了整個 2020 年的恐慌與動盪，我們現在當然可以做出這樣的評判。但在一年前，誰也不曾想到後來會發生那麼多難忘和可怕的事。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>綿羊在巴黎公立幼兒園（一）：註冊入學篇</title>
      <link>/posts/2021-01-22-ecole-maternelle-publique-a-paris/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2021-01-22-ecole-maternelle-publique-a-paris/</guid>
      <description>我們抵達巴黎已經將近四個月，綿羊開始在此上學也已經兩個多月，比較順利地進入正常的上學狀態，現在可以分享一下她在巴黎上學的種種故事了。
由於疫情嚴重，也由於學業繁忙，我們目前只在巴黎生活，因此我分享的都是巴黎（「小巴黎」，即法國郵編以 75 開頭的這個區域）公立幼兒園的情況，我目前不瞭解法國其他地方的學校。
合法居住者都可以免費就讀 只要是合法居住在巴黎的人（外國人需要持有 90 天以上有效期的長期居留簽證，也就是說，旅遊和會議這一類短期簽證不行），其年滿三歲的子女都可以免費入讀巴黎公立學校，除了需要提交一些最基本的、無論貧富都能夠出示的證明文件之外（詳見下文），沒有其它任何約束條件。哪怕是像我們這種持外國護照和留學簽證的學生，不在本地工作，但只要我們住在巴黎，綿羊就可以免費註冊就讀巴黎的公立學校。
巴黎分為 20 個區（arrondissement），幼兒園按照居住地就近原則申請和就讀，也就是說，住在哪個區，就向哪個區的市政廳（mairie）申請學校，最終也將進入這個區的學校就讀。
註冊學校流程和材料 一、先通過市政府網站預約專門負責公立學校註冊的工作人員，向其當面提交材料。網上提交預約申請之後，馬上就會在 Email 和手機短信上收到預約確認。不得不說，巴黎市政府的網站用戶體驗非常好，不信可以點擊看看。https://www.paris.fr
二、按照預約好的時間，帶着以下材料的複印件去市政廳即可。都是非常簡單的身份證明材料，我們作為外國人，需要出示的材料和本地人不太一樣，不過都是為了證明身份：
 一家三口的護照； 孩子父母的出生公證文件； 孩子的出生公證文件； 家庭戶口本公證文件； 孩子的疫苗接種證明； 有效期至少三個月的、在本轄區居住的證明。  這些文件都需要以法語版本提交。各種身份證明材料不用多說，有專門的公證機構早就幫我們完成翻譯和公證。
關於疫苗接種證明的法語版本，我們根據綿羊在中國接種疫苗的記錄，自己整理了一份表格，用中、英、法三種語言書寫，然後找中國的醫院蓋章。這樣一份疫苗接種證明，巴黎市政廳是接受的。當然我們也帶了她在中國的疫苗接種記錄本的原件，但其實用不着它。
三、我把這些材料交給市政廳的工作人員，她確認沒有問題之後，現場就給我們安排學校。公立幼兒園免費，也就沒有繳費之類的手續了。
她交給我一張註冊紙，內容包括：綿羊的名字、出生日期、居住地址，學校的名字、地址，校長的名字和電話，我和綿羊媽媽的名字和電話。註冊紙同時也通過內部系統傳給了幼兒園校長。我需要打電話約校長見面，向他確認幼兒園目前有空餘學位可供綿羊就讀。在市政廳辦理註冊手續的整個過程，也就用了 20 分鐘左右。
不懂法語的綿羊進了大班 不巧的是，我拿到註冊紙之後的一週裡，校長一直不在學校，綿羊就只好在家裡等着。直到 10 月中旬，終於和校長約好時間見面。我帶着興奮和期待的綿羊同學去了學校，見面之後，校長直接在註冊紙上蓋章確認綿羊可以就讀，並帶我們倆參觀了學校內的各個功能空間。
臨走之前，校長交給我幾張表格和文件，表格包括：①父母和孩子基本信息登記表，要填寫姓名、電話、地址、孩子過往就讀經歷。②接送孩子責任人登記表格，要填寫姓名、身份和聯繫方式。③緊急醫療救治登記和授權表格，要填寫學生的學年保險信息和家庭醫生信息。④午餐註冊表格。
文件包括：接送時間、午餐時間說明以及學校的基本規章制度。每天早晨八點半左右送到學校，下午四點半接回家。週三下午，老師休息，學生放假。
但是，很多小孩的父母週三下午要上班、沒人照顧孩子，怎麼辦？別着急，市政府都給你想好辦好了。週三下午，午飯之後到接回家之前這幾個小時，孩子仍然在同一個學校待着，只是不像平時一樣上課，而是有另外的老師帶着玩遊戲，這叫做 centre de loisir（直譯成「休閒中心」）, 可以理解成課外班或者遊戲班。這半天不屬於免費公立教育的部分，需要額外付費，費用由「家庭商數」（Quotient Familial）決定。關於「家庭商數」，我在後文談到學校午餐的時候會詳細說。
有些家庭會讓孩子週三下午離開學校，去公園玩或者去其他任何地方玩，因為這半天實質上是放假的。我和綿羊媽經常週三下午有課，而且希望綿羊多在學校待着，一方面練習法語，一方面和同學相處，所以我們週三下午仍然把她放在學校，不對，放在 centre de loisir.
這裡多說一句，法國公立學校有一個很有名的、經常被一些宗教人士批評的政策：老師和學生不得在學校內穿戴展示宗教信仰的衣物和首飾。這是 2004 年通過的一條法案當中規定的。這條規定也明確寫在校長發給我的那張紙上。
本以為第二天就能送綿羊去上學，沒想到更不巧的是，法國中小學在第二天迎來了「諸聖節」（Toussaint）假期，為期兩週的假期啊。於是綿羊又只好在家裡等，等到假期結束之後再去上學，所以她正式入學已經是 11 月初了。
不懂法語的綿羊進了大班 法國幼兒園分三個「年級」：3-4 歲進小班（PS, Petite Section），4-5 歲進中班（MS, Moyenne Section），5-6 歲進大班（GS, Grande Section），上完大班就進小學。當時綿羊快要 5 歲，被安排在大班。我有點擔心地問校長，她只會說非常簡單的幾句法語，在大班能跟上嗎？校長一臉自信地說：「沒問題，跟着大家玩一玩就好了！」
大班的教學內容，包括從中班延續的課程，比如用身體表達自己、感知、想象、創造等。但大班與中班、小班最大的不同，按照中國家長能夠理解的話來說，就是已經開始「幼小銜接」。包括最初的閱讀和書寫練習以及學着「成為學生」（Devenir élève）。關於綿羊如何在一個語言不通的環境裡開始學着成為學生、學着閱讀書寫，下篇文章再分享。
學校的有機食品營養午餐 來巴黎前，就聽說巴黎公立學校的午餐好吃又營養，採用有機食品（法國人對有機食品的迷戀啊），而且價格公道。親自瞭解之後，果然名不虛傳。
校長交給我的午餐註冊表格，填寫之後要交給市政廳負責學生餐飲的部門。除了孩子和父母的基本信息，還要選擇用餐時間，是每天都在學校吃午飯呢，還是哪一天不在學校吃，都要在註冊時寫好。這個部門管理整個區的公立學校餐飲，餐飲註冊、定價、收費全部由他們負責。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>張廣達：年輕人要學會在逆境中不放棄志向 </title>
      <link>/posts/2016-04-19-speech-of-mr-zhang-guangda/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2016 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2016-04-19-speech-of-mr-zhang-guangda/</guid>
      <description>昨晚用兩小時看完張廣達先生 2009 年在台灣大學所講的「我的學思歷程」分享，在此記錄一點感想。
他 1957 年被錯劃爲「右派」時只有 26 歲，「文-革」結束才恢復比較正常的讀書教學工作，那時已是 48 歳，人生中最好的 22 年在政治動蕩中浪費了。那個年代像他這樣的經歷不勝枚舉，高爾泰先生的《尋找家園》、巫寧坤先生的《一滴涙》等等回憶都使人涙下。張先生自己說，他的經歷分享可以爲巫先生的著作補充一些邊角料。與高先生和巫先生稍有不同的是，張先生自言，其後來的治學取向與年輕時的經歷密不可分，因此他花了整場一半的時間回憶年輕時的苦難。
他當年從燕京大學物理系轉入北京大學歷史系，無論如何也不會想到人文社會學科在 1949 年之後的遭遇。年紀輕輕的他，並沒有什麼政治上的想法，不明白爲何自己就突然成了所謂「右派」。他有很長時間想不通，終於回頭向歷史求教，發現了司馬遷的《報任少卿書》，發現了王陽明的《瘗旅文》，發現了清代汪中容甫，發現了王國維觀堂等人的遭遇。他才明白，若遭遇極權或亂世，讀書人的命運往往如此。遂稍安其心，學著在逆境中求生存。
張先生的這段心路歷程，我可謂感同深受。甲午秋冬，我被關押期間無書可讀。回到住所，書籍亦無所得。心中想的便是王陽明的龍場悟道和《瘗旅文》，想的是司馬遷的《報任少卿書》，想的是《史記・伯夷叔齊列傳》。那種情況下，不由得我不去想，因爲那是我彼時唯一可以依賴的思想資源。重獲自由之後，我進一步考察明代讀書人的生存狀態以及對生死的思考，也因此得以對明代自王陽明以降的讀書人有了一番新的認識。比如台灣南華大學廖俊裕所寫的《儒學的生死學——以晚明儒學爲文本》就曾帶給我啟示。
張先生年輕時不可能讀到 Hannah Arendt 的著作，也不可能讀到其它有關極權統治的書籍。他的父親教他學會忍辱負重，因爲極權之下無理可講。幸運的是，我在考察明代讀書人生存狀態之時，還能夠同時考察前蘇聯和前東歐共産國家知識人的生存狀態，比如 Joseph Brodsky / Czesław Miłosz 等人的遭遇。帶著自身經歷再來看這些人的著作，當然有了新的體會。他們使我能夠從更宏觀、更高遠的視野看待自身遭遇和時勢，也就能夠一定程度跳出自身所處所限，獲得心靈上的解脫，從而重新安頓生命與生活。
張先生年輕時靠著與古人的心心相印從而接觸到以宋明理學爲代表的傳統脩養工夫，終於使自己能夠活下來，而且沒有放棄希望和志向。張先生「六/四」之後去國，在海外重新展開學術研究，至今已歷二十餘年。他在對比中西方文化時說，中國思想源頭所關注的重點是人本身，而西方文化源頭所關注的重點是客觀世界。因此中國發展出非常細密的內省和脩養工夫，至今仍然非常珍貴，這些思想是中國人對人類的重大貢獻。西方許多人遇到問題要求助於心理醫生，無法自己排解，而懂得內省脩養的中國人則少有此慮。這或許只是張先生的一家之言，但以我過去幾年對現代心理諮詢的瞭解和對傳統心性之學的脩習來看，張先生此言不虛。
最後，推薦「台大演講網」，可以在此看到许多好的演講視頻，只是網站需要穿牆而過。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>祖父去世，春節回鄉奔喪記</title>
      <link>/posts/2016-03-07-funeral-of-grandfather/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2016 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2016-03-07-funeral-of-grandfather/</guid>
      <description>正月初四下午，弟弟傳來消息，祖父去世。
我有點意外！祖父春節前住院一週，從醫院回家時，情況還比較好。大年初一我打電話回家，他還在和大家一起好好過年，怎麼說走就走了？回到陝西家中才知，家人怕我在廣東太擔心，當時並未告訴我眞實病情。早在祖父去世前兩個月，醫生就診斷出內臟功能大面積衰竭，恐怕熬不到春節。
祖母說，大年初二那天，祖父已經感到大限將至，竟然開始給她安排葬禮事宜。祖母還說，祖父走之前幾個小時，還能自己走路上廁所，這讓我稍感安慰。祖父一生愛整潔，晚年之病多在心腦，若不幸癱瘓在床，無異於受辱受罪，能這樣乾脆的走，也是他一生老實厚道所積德行了！
我是家中長孫，祖父母的許多期望都寄託於我。最後一次見到祖父，已是兩年前的春節，當時我帶了未婚妻回家，老人見她勤勞賢惠，讚不絕口，心中很是欣慰。去年春節，因為種種外部原因未能回陝。這個春節，老人得知有了曾孫女，歡喜異常。但由於寶寶太小，我無法回陝西陪老人過年。本想等寶寶滿百天，身體稍微穏定一些，陝西稍微暖和一點，再帶寶寶回去見老人。不想祖父竟未能見上曾孫女一面，就著急走了。祖母說，春節前祖父拿到寶寶照片，整天帶在身上，不時取出來看。我不知道這些照片是否能讓他老人家走時少一些遺憾，多一絲欣慰。只是我既未能陪他過最後一個春節，也未能在入殮之前回家，連見他最後一面的機會都沒有……
我第一次遭遇至親去世，因此完整的參加了老家農村葬禮的前前後後。各地喪葬風俗各異，我的老家比較值得一記的有這樣幾件事——
根據風水先生推算時間，正月初六入殮，正月初九祭奠，正月初十安葬。
當地仍用土葬，動土修墳講究時間。
墳墓須在安葬前三日動土，前一日完工，不能早不能晚，不能多不能少，初七、初八、初九這三天動土修墳。修墳之人由事主家管飯送禮，施工的三天裡，必須有至親孝子每天前往修墳施工處送一餐飯，可以是兒子、孫子、女婿之中的任何一人。
祭奠儀式莊重且複雜，有專門的司儀主持。
當天下午二時，由村委會主持召開追悼會，略述逝者生平及貢獻。祖父年輕時前往青海，參加所謂「三線建設」。在當地學修車，經常修理運輸糧食蔬菜的車輛，因此竟能在全國餓死人的那三年裡奇跡般的活了下來。這段往事，當然不會在追悼會中提及，而是我前些年與祖父聊天時得知。祖父的後人之中，我們幾個兄弟姐妹都是大學生，雖無特别成就，但在當地也屬難得，故而「後代人才輩出」一句表彰算是當之無愧。追悼會結束前，父親作為長子要專門發言，一則表達悲慟之情，二則感謝親友前來，三則表示略備薄酒不成敬意云云。
當天晚上七時，才是正式的祭奠儀式，當地稱為「奠酒」，每位祭奠之人都要在靈堂前磕頭作揖燒香化紙敬酒作别。儀式開始前，孝子孝孫全體跪在靈堂前，司儀根據遠近親疏，逐一呼叫親友上前祭奠，全程持續兩個小時。幾跪幾拜，何時跪何時拜，全都有司儀站立靈堂兩旁主持。祭奠之人磕頭，孝子孝孫跟著磕頭。祭奠之人離去，孝子孝孫磕頭還禮。
所謂的孝子孝孫，不只是祖父的親生子女和孫子，還包括外甥外甥女及女婿、家族裡五服以內的子輩、孫輩和曾孫輩。祖父共有兄妹六人，祖父為長，因此有許多子輩孫輩之人參加祭奠。
祭奠儀式上最特别的是唸誦悼詞。祭奠主持人要求長子長孫提前寫好悼詞，悼詞要寫成四言、五言或七言的韻文，意思簡明，使人只聽不看就能明白。
我寫了十八句悼詞，簡述祖父一生為家庭為後輩的功德及操勞成疾的經過。祭奠儀式上讀完悼詞後，要將悼詞焚燒，使之化作青煙。因此我現在已不記得全文，只記得開頭兩句和最末一句是:
遙聞祖父逝，心中驟傷悲。 急奔靈堂前，日夜兼程歸。 ………… 早登極樂土，清凈樂無餘。
安葬祖父之後，我在家陪祖母住了三天。這期間整理了祖父的一些遺物，比如他年輕時用來記工分的筆記本。聽祖母講了許多往事，比如曾經陷害祖父被拘三個月的村幹部半年前去世，他的墳頭竟與祖父的墳頭緊挨著，不知他們兩位九泉之下會聊點什麼？
此次回鄉安葬祖父，最使我感到遺憾的，還不是未能見上祖父最後一面，而是未能在他生前將他一生經歷記錄下來供後人緬懷，許多事只能隨黃土一起掩埋了。祖母尙在，這種遺憾不該再發生了。
願祖父早登極樂，阿彌陀佛！
二〇一六年三月七日
於南粤東江之畔</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讀陳散原《劉古愚先生傳》 </title>
      <link>/posts/2016-01-28-mr-liu-gu-yu/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2016-01-28-mr-liu-gu-yu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;若非近日從《散原精舍詩文集》讀到《劉古愚先生傳》，我恐怕要到很久之後才會知道家鄉咸陽的這位大儒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;劉先生諱光蕡，字煥唐，號古愚，陜西咸陽人，清末著名教育家、思想家、維新改革家。劉先生先後主持涇陽之涇干、味經、崇實書院，執教幾十載，桃李満天下，時人將他與康有為並稱為「南康北劉」，可見其學問及影響。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>余英時教授關於中國「反智主義」的看法</title>
      <link>/posts/2015-10-28-mr-yu-yingshih-on-anti-intellectualism/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2015-10-28-mr-yu-yingshih-on-anti-intellectualism/</guid>
      <description>我從小就喜歡歷史，至今猶然。小時喜愛的不過是歷史人物、歷史故事，就像抽去情節的小說一般。而隨著年歲漸長，便開始關注更深層的問題，諸如歷史的意義、歷史書寫、歷史的變與不變、個人寫史和讀史、歷史感缺失等。
最近的幾件小事使我重新思考這樣一個問題：據說，現代化在世界範圍內導致大眾的歷史感缺失。那麼對於這個時代的人而言，歷史閲讀有何意義？更具體一些，生長於這個時代的中國，歷史閲讀有何意義？並非我突然變成了歷史虛無主義者，而是我開始思考這一系列問題並試圖做一番稍有條理的表達時，就發現困難重重。原來，我並不能很清楚的表達自己的「歷史觀」，這使我焦慮惶恐。於是我開始鑽研此問題，本文即是今日筆記。
循此問題，我重讀余英時教授的《歷史與思想》（台灣聯經出版社，二〇一四年五月第二版）。本書收錄的許多文章寫作背景都與中國大陸的歷史事件有關，比如作於一九七五年的《反智論與中國政治傳統：論儒、道、法三家政治思想的分野與匯流》，比如作於一九五七年的《略論清代儒學的新動向：〈論戴震與章學誠〉自序》。本文要分享的即是《略論清代儒學的新動向》一文中關於反智主義的觀點及我的簡單思考。
 如果我們對儒學採取一種廣闊而動態的看法，則有清一代的「道問學」傳統正可以代表儒學發展的最新面貌。尤其重要的是這個新的發展恰好為儒學從傳統到現代的過渡提供了一個始點。儒學的現代課題主要是如何建立一種客觀認知的精神，因為非如此便無法抵得住西方文化的衝擊。傳統儒學以道德為「第一義」，認知精神始終被壓抑得不能自由暢發。更不幸的是現代所謂道德已與政治力量合流，如果知識繼續以「第二義」以下的身分維持其存在，則學術將永遠成為政治的婢女，而絶無獨立的價値可言。（一七〇頁至一七一頁）
  我們常常聽到的所謂「政治掛帥」「先紅後專」之類口號並不全是新貨色。從某種意義上說，它們不過是「士先器識」「先立其人」的現代變形而已。變形也必然涵含著一定程度的歪曲。儒學發展史告訴我們，極端的德性論和功利論往往會走上一個共同的方向，即反智識主義（anti-intellectualism）……反智識主義可以分為兩個主要方面：一是反書本知識、反理論智識，或謂其無用，或謂其適成求「道」的障礙；另一個方面則是由於輕視或敵視知識遂進而反知識分子，所謂「書生無用」、「書生不曉事」等等話頭即由此而起……這兩個方面的反智識主義，今天都正在以嶄新的面貌支配著中國的知識界。（一七一頁）
  儒學的「道問學」潛流，經過清代兩百年的滋長，已凝成一個相當強固的認知傳統……認知精神的充分發展，最後將不免有必要使儒學在價値系統方面作某些相應的調整。但是由於「道問學」原是儒學的基本價値之一，我深信這種調整絶不致導向儒學的全面解體。相反地，現代儒學如果禁不起嚴格的知識考驗，則它所維護的其他許多價値是否能發揮實際的作用，恐怕將是一個很大的疑問。（一七二頁）
 現代儒學是否能夠通過建立客觀認知的精神來抵得住西方文化的衝擊，我且存疑，但極端德性論推往極致所引發的民族災難卻是血淋淋的前車之鑒。余教授作此文在一九五七年，他當時是否想象得到十年之後更可怕的場景呢？金觀濤認為「思想改造」理論是一種「儒家化的馬克思主義」，它訴諸於儒家文化中知識分子的道德反省傳統。胡平說可能確實有一批知識分子以這種態度對待思想改造，但那是一個嚴重的誤會。（參見胡著《人的馴化、躲避與反叛》）。我曾寫過一篇關於當代陽明學虛熱反思的文章，也是對反智論的一點反思，或可與本文互相參看。至於本文開篇提到的幾件小事，正在我心中發酵，當有另文記述。
前日與友人談起傳統學者「道問學」與「尊德性」並重，也感歎當下有人不再以此為然，而我們都更願意追慕老派風氣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>為了那曾經有過的生活——廈大講座網七週年</title>
      <link>/posts/2015-10-27-7-years-of-xmu-lectureinfo/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2015 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2015-10-27-7-years-of-xmu-lectureinfo/</guid>
      <description>不知不覺，講座網竟已走過七年。堅持七年，已屬不易，更何況還越來越好。而我也將為人父，遠看著講座網這個七歳的「孩子」，自覺是時候說再見了。今日正值講座網七週年，此時我心中想起的是《未央歌》「前奏曲」中這樣一段話：
 在學生生活才結束不久的時候，那種又像詩篇又像論文似的日子所留的印象已經漸漸地黯淡下來了……為了一向珍視那真的、曾經有過的生活，我很想把每一片段在我心上所創作的全留下来，不讓他們一齊混進所謂分析過的生活經驗裡，而成了所謂錘煉過的思想。又為了過去的生活是那麼特殊，一面熱心地憧憬著本國先哲的思想學術，一面又注射著西方的文化，飽享著自由的讀書空氣，起居弦誦于美麗的昆明及淳厚古樸的昆明人之中，所以現在記載時所採用的形式也是一樣特殊的。
 我沒有鹿橋先生的生花妙筆，難以將那曾經有過的生活寫得動人心弦，只能努力把五老峰下和芙蓉湖畔的起居弦誦如實記錄，聊以懷念。
週五論壇 首先要說的是已經退出歷史的「週五論壇」，以及我在此結識的一眾好友。可以說，若無「週五論壇」，則無講座網。就算會有，也要晚好幾年才出現。畢竟，講座網並非一所學校、一個學生的「剛需」；畢竟，很多同水平的高校現在仍然沒有，誰又會說沒有講座網是個錯呢？
好在，廈大當時已有程波等人創辦的「週五論壇」，而我也由網絡認識了許銀海，於是就有了後來的故事。這與其說是巧合，毋寧說是我們準備了多年的相遇，後來認識「週五論壇」其他朋友也是如此。初入大學的我們對大學充満好奇與期待，每個人心中或隠或現都有一張「理想大學」的圖譜。我當時在漳州校區苦苦尋找一個能夠交流思想的平臺而不得，於是在 blog 撰文暢想這樣的平臺應如何如何運作，並把文章張貼到學校官方 BBS, 希望引起關注並覓得同好。
果然，銀海讀到我的文章，留言問我是否知道「週五論壇」，我答不知，於是我們在網上約好線下見面。二〇〇六年，豆瓣起步不久，沒有人人網，沒有微博微信，沒有智能手機，互聯網不如現在普及，人與人在網上認識並見面被稱為「見網友」，那可是很神祕的事呢！同一個校園裡的兩個人，固然有許多方式相識，但以這樣的方式認識，至今想來都覺得頗為傳奇。
我與銀海，一個法語學生，一個數學學生，因為都在思考和探索「理想大學」「理想人生」的課題，初次見面就有相見恨晚之感，在漳州校區圖書館的車庫裡聊了不知多久。後來當然還會經常見面，且一起「復興」了「週五論壇」並其做大，成為廈大當時最吸引人的思想交流平臺。「週五論壇」算是我們關於「理想大學」的第一步嘗試，兩年後一起創辦廈大講座網，則是關於「理想大學」的又一次嘗試。
開源軟件 我與銀海經常討論大學教育、自主學習和互聯網，那時我們都很勤奮的寫 blog, 記錄自己的想法並與人分享。我當時還參與了網絡公益項目「教育中文翻譯」，從中學習到許多關於 E-learning 的新潮理念，也開始接觸開源軟件。說起開源軟件，它也是講座網的大功臣。若無開源軟件，則無講座網。
講座網從二〇〇八年到現在一直使用的建站程序 WordPress 就是最著名的開源軟件之一。正因為 WordPress 開放源代碼，而且生逢互聯網時代，使得全世界有無數人為它貢獻智慧，也使得它有非常詳細的幫助文檔。這幫助我們兩個不怎麼懂得技術的人在短時間內搭建起最早的講座網網站，也幫助講座網日後多次功能升級。
我們經常泡在開源軟件社區，更加見識了互聯網的威力。正是借助互聯網，開源軟件才能夠真正意義上集合全世界的智慧，才有了如此快速的發展。同時我們也深受開源軟件社區那種合作、分享與自由氣氛的影響，於是二〇〇九年開始組建講座網團隊時，就特别在意團隊成員的互聯網意識和使用能力。講座網團隊不同於普通的學生社團，不是繳納會費就能隨便來玩的，而是要有一定的「公益意識」和「工作能力」。準確的講，我們是在招募工作團隊，而不是社團社員。
可以驕傲的說，僅我所認識者，講座網成員的互聯網意識和使用能力普遍比同輩要高。即便是現在，二〇一五年，許多大學生的互聯網意識和使用能力都非常糟糕，更不用說五六年前的狀況了。然而講座網作為一個由互聯網催生、由開源軟件驅動的項目，我們從一開始就緊跟互聯網步伐，並且一直沒有停下。如果招募到的成員熱情有餘而能力不足，我們就專門培訓，並為此撰寫工作手册和互聯網使用手册，還在此過程中形成了內部有關互聯網培訓的傳統。
美的追求 由互聯網意識和使用能力培訓，逐漸發展出講座網內部更多主題交流，儼然「週五論壇」歸來。一開始只是分享和討論好書，後來乾脆辦起了講座。關於講座網是否要自己舉辦講座，的確有過爭論。我們希望「業務」簡單，模式簡單，不讓講座網的事影響團隊成員的學習。然而事不由人，「廈大講座信息網」這個名字在很長時間裡都被大家認為既發佈講座，也舉辦講座。為此，我們專門在各種場合澄清：我們只收集和發佈講座信息，本身並不舉辦任何講座。
如果除去最開始的幾次宣傳活動，第一次真正以講座網的名義舉辦講座是二〇〇九年十月底的週年慶。打破這一自我限制的理由是，平時可以不舉辦講座，但遇到週年慶這樣的日子，最好的慶祝方式不就是舉辦講座嗎？自此之後，週年慶講座也成了我們的一個傳統。幾年來，講座網不負眾望，給大家帶來了許多優質講座，也因此收獲了更多贊譽。只是，不知今年如何？
這幾年，我們眼看著整個社會氛圍變化，大學校園也不例外。學生活動日漸衰落凋零，多個校園沙龍停止運作，幾年前的光景竟然已經開始被人懷念和羨慕。講座網所舉辦的講座也開始遇到麻煩，不知讀書沙龍還能繼續嗎？有人問我怎麼辦，我說：無論如何，總還可以讀書吟詩吧！大學生嘛，既然 too young, too simple, 就要懂得 sometimes naive. 我們創辦「週五論壇」「廈大講座網」，不就是為了嘗試著搭建自己理想中的大學嗎？既是理想，便會遭遇挫折，否則便不成其為理想。遭遇挫折時，正好學著辨清何者應該堅守，何者不妨妥協。從「週五論壇」到現在已經整整十年，我們何曾停止過對大學可能性、人生可能性的思考與探索，我們何曾停止過對詩意生活的追求？至少在我心中，這些才是有幸生長在芙蓉園的應有之義。
假如有一天講座網消失了，我們坦然接受之餘，還能笑吟一句「險夷原不滯胸中，何異浮雲過太空」，不也對得起在芙蓉湖畔所度過的日子了嗎？
二〇一五年十月廿七日凌晨，於南粤東江之畔</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梅貽琦先生</title>
      <link>/posts/2015-07-09-mr-mei-yiqi/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2015-07-09-mr-mei-yiqi/</guid>
      <description>讀完黃延復、鍾秀斌合作編著的《一個時代的斯文：清華校長梅貽琦》（九州出版社，2011 年 4 月出版），隨手記下一點感想和有待追蹤的線索。
梅先生的教育思想 梅先生的「大師說」世所共知，然而這並非其教育思想之全貌。《大學一解》才是最能體現梅先生教育思想之力作。此文由梅先生寫出框架，潘光旦先生撰稿完成（據《潘光旦文集》第 11 冊之《潘光旦生平和著作年表》）。讀此文一定要讀原文，不可讀當代白話譯本。原文用淺近文言寫成，凡受過普通高中教育者皆能讀懂。且原作文辭典雅，氣勢恢弘，當代白話譯本難達此境。
在線閱讀：http://www.aisixiang.com/data/1726.html
我常向青年推薦此文，蓋因其中所倡之「通重於專」「以善先人」等教育思想頗得我心，最能救當代高等教育之鄙。當代大學其根已爛，好學之士必自強不息方不致青春磋砣。待我將來寫一篇「《大學一解》與自主學習者」詳述。
梅先生是基督徒 據此書言，梅先生在 Worcester 留學時即皈依基督教，回國後曾在天津基督教青年會服務半年，並且婚禮由牧師證婚。然終其一生，並未特別表露自己的宗教信仰，故世人鮮有所知。
梅先生去世後，夫人韓詠華女士做輓聯曰：「結縭四三年，何期遽隔人天，雖兒女睽離，且待我主重來，定與君再相會；報教五十載，固已竭盡心力，看英才輩出，料應藎忱稍慰，知吾國必復興」。（爲便理解，筆者標註句讀）
期待梅先生文集 在公開流通領域，目前仍未見到完整的梅先生文集。台灣清華大學出版社 2006 年開始整理出版一套《梅貽琦文集》。出版方稱：
 為了慶祝清華大學在台建校 50 週年，也為了紀念建校當時的第一任校長──與胡適、蔡元培等教育思想家齊名的梅貽琦博士──清大出版社規劃出版梅貽琦文集（全書一套五冊，含日記、文集、書信集及追思錄），預計 2008 年全套出畢。
 但時至 2015 年也只出了兩冊，只包含從 1956-1960 年間的日記，不知是何緣故。希望不久可以得見完整的梅先生文集。
梅先生與蔡元培先生 世人多以清華老校長梅先生與北大老校長蔡元培先生相比，其實在「偉大的教育家」這一身份之外，二人之經歷有很大不同。
蔡先生早年考取清廷翰林，後參與暴力革命，甚至製造過炸彈，最後才投身教育，一生參與社會事務者多。我大學時讀的《蔡元培先生全集》（臺灣商務印書館，1991 年出版），曾爲他能知能行的風采所傾倒。梅先生則是典型的文人書生，留學歸國後就一直服務於清華，直至去世，一生都在學院裡，可以說是一位更純粹的教育家。
蔡先生實際執掌北大時間很短，雖然創造了至今讓人懷念的北大「黃金時期」，但最後也憤而出走歐洲。蔡先生之離開北大，既有經濟原因，也有他對教授與學生日漸激進的失望。梅先生執掌清華的幾十年裡，也發生過多次學生運動，但他大都能妥善處置。
這樣對比兩位先生似乎不合適，我在此提出，只是想說兩位先生其實很不同，值得注意。
梅先生離開大陸 關於梅先生己丑去國問題，似不如本書編者所言那般簡單。本書引徵幾位知情者之言，但我覺得太片面，不夠說明問題。這些知情者己丑之後都留在大陸（或從海外回到大陸），他們當中有人提到，周恩來曾言：梅貽琦沒有做過對不起共產黨的事，我們不會爲難他的……（大意）
但我們知道，很多「沒做過對不起共產黨的事」的人，後來不也被迫害得很慘嗎？梅先生早年留學美國，一生都在與庚款打交道，以其生命維護清華，且對激進政治一向反感，他在新政權下還能有什麼下場呢？
2014 年 10 月初，我與幾位師友驅車從台北往高雄，第一站即往新竹清華大學拜謁梅園。可惜當時拍攝之照片盡數遺失，如今只能遙想梅園的靜謐與肅穆了。
最後，《一個時代的斯文》這本書並不如預期中那麼好看。材料稍顯混亂、敘述比較囉嗦，總感覺是個半成品。而且其中錯字和標點疏漏頗多，排版也比較混亂，不似九州出版社一貫作風，奇怪！不過，仍然算是瞭解梅先生生平和思想的一部好作品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>理想何所似，天涯共此時</title>
      <link>/posts/2014-08-11-opening-speech-of-lrc-2014/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2014-08-11-opening-speech-of-lrc-2014/</guid>
      <description>8 月上旬，立大 2014 年夏季遊學陸續在幾個城市開始舉辦。又有一群理想主義青年走到一起學習，今年遊學包括了青年公益、互聯網與社會、唐詩與生活等話題。遺憾的是，我不能到每一個城市參加遊學，故撰短文一篇，遙寄各位參加立大遊學的青年朋友。
各位朋友從遙遠的地方來到這裡，有人自己打工賺錢積攢路費，有人努力說服家人打消顧慮，有人抱病擠進火車硬座。所有這些都讓我非常感動，感動於各位青年朋友堅定的求學之志和毅力。各位來到這裡，一定有許多好奇和許多期待。到底立大是什麼樣的？會學到什麼高深的知識？會見到傳說中的女神或者土匪嗎？還會在這裡遇見哪些有趣的人呢？
過去幾年，你們的師兄師姐也都帶著這樣的好奇和期待而來，之後又滿載收穫回到各自的生活中。三年來，已經有接近 400 位優秀的青年朋友來過這裡。你們的到來，使得他們所堅守的這種理想主義氣質得以接續，也使得理想的故事可以一直傳唱下去。
各位能夠坐在這裡，是經歷了重重選拔和考核的。因此我想，藉機來此做一番平常意義上的旅遊，一定並非你的初衷。那麼你的初衷是什麼呢？各位不妨每天問問自己：我來此，何所求？像曾子那樣誠意的問自己：「傳不習乎？」如此才能夠對自己的內心有一個坦然的回答：我求仁得仁矣！「求仁得仁」，每當有人問我來立大能夠得到什麼的時候，我都會如此回答。這當然不是一句偷懶的話，而是從某種角度來講學習的真諦所在。
立大是一個共同學習的場所，但立大的學習也不限於見見名人、聽聽講座，還有這些知識傳授、專業討論之外的很多精彩時刻。這些時刻可能是你與同學之間的舉杯一笑，可能是你與室友之間的小小摩擦，甚至是你對志願者工作的讚賞或不滿，當然還有可能是與心儀之人的邂逅。所有這些，也是立大希望各位能夠在此間去體驗和學習的，學習如何體諒他人，如何過集體生活，如何討論和處理公共事務。這種時候，不妨想想曾子的另一問：「與朋友交而不信乎？」
如上所述這般的學習，正是我們理想中的教育与自我教育。然而各位可知，這樣的學習機會得之不易，守之不易。我常常不由想起 70 多年前的西南聯大，炮火紛飛中浪漫與艱難並存，理想與危險同在。過去幾年，立大亦曾遭遇一些「炮火」甚至風險，可能各位來此之前也有所耳聞。記得一位老師半開玩笑的說過：來立大經歷的這些麻煩，是成年洗禮，或許經歷了，才算是體會到了真實完整的中國。不知道你們今年遊學後會不會也這樣認為？
其實這些麻煩和風險，不只是你們各位要學習體驗，對立大來說也是如此。幾年來，立大面對和處理這些麻煩的經驗在一點點積累，從開始的手忙腳亂到現在，也慢慢變得更加成熟、冷靜和從容。今年遊學，立大會盡全力為大家服務。無論遊學過程中出現什麼麻煩和困難，立大一定會第一時間來面對、承擔和解決，以便讓各位能夠安心學習。
我們很榮幸找到一批能幹的志願者來幫助我們。各位的各種需要，都可以告知與你「一對一」手拉手的志願者，他們一定會及時處理。同時我也希望各位能夠理解和體諒志願者的辛苦，他們大都是在校學生，有些是立大以前的學員，與你們是同齡人，在遊學上比各位略多些經驗。他們願意不計報酬的投入時間和精力為各位服務，正是他們的努力，各位才能夠享受到如此美妙的遊學大餐，讓我們一起感謝他們。
最後，我想借用錢穆先生的一句話作為本文的結語。錢先生說：理想必然伴隨着憂與困，在內心有憂，在外界遭困，否則便不能稱之為理想。祝願各位能夠在此找到理想、帶走理想、堅守理想。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自述：我的教育自救之路</title>
      <link>/posts/2014-04-09-educational-self-saving/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Apr 2014 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2014-04-09-educational-self-saving/</guid>
      <description>甲午春節後，得知立大理事會和英強兄決定把立大重任交付於我，心中既驚且喜。所驚者，雖心存教育夢想，然多年來只在小範圍積累耕耘，未敢設想三十歲前能有機會親自掌舵一所學校。所喜者，幼時萌芽且呵護多年的教育夢想之樹，終於有了一片可以更好生長的土壤。立人大學所秉承之開放教育、自主學習和互聯網辦學理念，所關注之讀書種子和行動種子群體，與我所衷情教育者完全一致。想我在大學期間創沙龍、辦網站、結社團，既以此交流思想、結交好友、砥礪品行，亦以此為沈悶物慾的校園吹一陣清涼風，為迷茫可憐的大學生展示更多可能。然自從離校，人在江湖漂蕩，始終難以將已經開始實踐之教育夢想繼續。因此，當我得知即將成為立大總幹事的時候，心中之喜，難以自已。
我的教育夢想何所從來？只因幼時就有教育理想的種子萌芽，長大後被迫接受應試教育和黨化教育，作為一個正常的青年，在壓迫中求突破、求生存是必然選擇，借用蕭軼描述冉雲飛的話： 「被逼成教育家」。我雖未成教育家，但多年來關注教育及所做之嘗試，很大程度上也是被逼出來的。後入廈門大學讀書，學業無大成，卻被陳嘉庚先生、林文慶校長的教育精神所打動，堅定了我從事教育事業之決心。
若按史書上的說法，我算是出身「沒落的書香門第」。外高祖做過縣教育局長，與國民黨元老於右任交好，生前為當地教育事業做出過很大貢獻。這是我年齡漸長之後才知道的，更早的記憶則是在鄉間聽著蟬聲蛙鳴讀書的美好日子。我喜歡鑽進書堆裡亂翻書，那時有一篇文章似乎已經在潛移默化的影響我，許多年後我都還能想起某個下午在老宅里玩味「吾非此之問也，徒請以子之所能，而加之以學問……」（《孔子家語·子路見孔子》）的情景。稍長便讀論語、孟子，「得天下英才而教育之」的想法開始激盪著我。
二〇〇五年，我入廈門大學法語系學習。如同大多數中國青年一樣，當時我對大學抱有無限的美好憧憬與期待，然而實際情況讓我非常失望：大學前兩年在漳州校區度過，幾乎所有的大一大二學生都在這裡生活學習。這個建成只有兩年、與廈門本部隔海相望的小漁村逃離了都市的喧囂繁華，卻也無緣接觸廈大本部的厚重與多元。雖有一座號稱五星級的圖書舘和尚可說得過去的藏書量，但除了上課時間，其它時候幾乎見不到幾位老師。因為老師都住在廈門，每天乘車船往返於漳廈間授課，上完課便匆忙趕車回廈門。許多上了年紀的、身體不好的或者架子太大的老師，不願忍受這車船勞頓之苦，這裡的學生也便聽不到他們的課。
在這個沒有老師的校區，學生活動自然特別多，然大都是模仿「春晚」的各類文藝晚會和才藝比賽，實在不對我的胃口。幸而遇見了周五論壇，長我一屆的師兄程波發起的思想沙龍，他在最初的邀請書中寫道：「本人在校區已一年多，感覺此地學術氣氛不甚濃厚。出於對政哲史教等人文社科問題之興趣以及結交朋友之心願，遂有意辦一研討會，交流思想，研究學術，砥礪品行。」正在苦苦尋覓知音的我，見此當然兩眼放光，隨即加入並作為主要協調人之一，與程波、許銀海、肖朗等好友共同經營論壇三年多，先後有二百多人參加過論壇，許多人在這裡找到了大學時期最好的朋友甚至愛侶。我們在此共同讀書，共同討論「所謂『貴族』」、「假如我是廈大校長」等話題。這是我大學期間第一次嘗試，嘗試自主結社，以打破沉悶的校園氛圍，打破無師無友的無奈。
與此同時，我徜徉於互聯網世界，經由博客結識了「中國自主學習促進會」的諸位師友，接觸到「自主學習」「E-learning」「網絡學習社區」等新事物，自此深陷互聯網不可自拔，成為忠實信徒。二〇〇六年前後，博客正影響著中國互聯網的發展，對我來說，博客是書寫平台、分享平台和交流平台，能夠幫助我堅持思考寫作，並把所思所想與校園圍墻之外的人分享，還會因此結識遠在千里之外的知音好友。那一時期，我在博客上撰寫了許多討論大學教育和互聯網學習的文章，這些文章的一些讀者後來成為我的良師益友，彼此助益頗深。我在二〇〇八年撰文《How to Start》，專門討論青年學生如何利用互聯網自主學習和自我教育，其中尤其提到參與網絡學習社區、尋找良師益友的重要，因為這是親身受益之後的肺腑之言。這一點也是立大未來的重點發力之處，即幫助有志青年和好老師之間建立連接，使純正的讀書人和關懷社會的行動者得到更好的幫助和指引。二〇〇七年加入網絡翻譯社區「益學會」（原名「教育中文翻譯」），是我第一次嘗試從單純的網絡學習社區走到網絡協同工作。我與一群身在世界各地、未曾謀面的朋友協作，翻譯英語世界中關於互聯網時代教育如何變革的文章，並把這些文章和思想介紹給中國讀者，尤其是青年學生。如今很火的 TED、公開課等，那時才剛剛被介紹到中國，尚未普及呢。
大學最後兩年，自漳州校區回廈門本部之後，發現校園面積廣大，講座和沙龍遠比之前的漳州校區多得多，但講座信息分散在多個海報欄、不易獲取，而當時學校官方並未解決此問題，使得愛聽講座者時常錯過好講座。廈門偏處東南一隅，對外交流機會少，學生視野狹窄，除本校老師外，很少有機會見到校外的好老師。處於這樣的缺乏狀態中，若再因為未能獲取講座信息而錯過講座，豈不讓人難過？出於自身的需求和改善校園信息服務環境的初衷，我遂與朋友許銀海一起創辦了「廈門大學講座信息網」，將全校（後擴展至全市）範圍內的講座、沙龍、論壇信息收集，統一發佈於此網站，再使用多種網絡工具送達每一個需要的人。後來我們還將講座網模式推廣至吉林大學、天津大學、中國科技大學等學校。吉林大學講座網的創始人池生清說，這樣的行為才算是「把自己當作學校的主人」。
我對廈門大學常有指責，但常言道「愛之深，責之切」，正是因為對教育之關切，對母校之熱愛，使我不得不時常金剛怒目以警世人（對中國高等教育之批評何嘗不是如此）。心中卻明白知曉：若無此大學，則我不是現在的我。同時又作狂生狀：若無我之建設，則廈大不是現在的廈大。當年正是帶著這股桀驁之氣申請退學，然而離開大學之後的一段時間，理想無處著落，只為生計奔忙，體會到什麼叫理想遭遇現實，什麼叫黃口小兒無知。後有幸進入獨立智庫傳知行研究所做編輯工作，進一步了解到中國 NGO 生存不易，感受到民間社會之脆弱和任重道遠。民間社會要發展，必須有真正意義上的現代公民，現代公民之養成固然有多種途徑，然於我而言，以教育實現則是首選。我自二〇一一年就關注立大，還推薦過幾位親友參加立大活動，我本人也曾參加過立大的志願工作，比如二〇一三年針對義工工作的互聯網知識培訓。因此當我想要重新啟動自己的教育夢想時，立大是我最好的選擇。破除意識形態謊言、回歸教育正途、養成健全人格、擔當公共事務……都是立大作為互聯網時代興起的民間大學所要做的努力！
公元2014年4月於北京</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>校園媒體談</title>
      <link>/posts/2013-08-10-media-in-campus/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2013 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2013-08-10-media-in-campus/</guid>
      <description>按：以下是 2013 年4月在新浪微博與人討論「校園媒體」的微博，整理匯總發布在此。
  每次跟那些做校園媒體的人聊天都恨鐵不成鋼。腦子殭化得還停留在十年前，誰能想到這是當下的本科生？固守著紙張印刷不放，對互聯網没有啥概念，甚至新聞傳播專業的很多學生也如此。總是説：學校不給經費了，没辦法搞了；學校要收編了，不知道怎麼辦了……哎……
  2007年我就到處游説廈大的幾個校園媒體擁抱互聯網，目前也只有言炎勉強在做了，還有點被迫的意味。其他學校，就我視野所及，這方面也都好不到哪裡去。
  一些做校園媒體的學生有種潔癖，認為校園媒體上不應該有商業廣告。原因不外乎「保持獨立」「保持純潔」之類説辭。尤其當來自學校官方的資金斷掉之後，這類説辭更成為他們無法發展下去的「合理藉口」。但就像有人在我微博回覆中所言：200元，100元買域名，100元買空間，搞定！總之還是不想擁抱互聯網。
  做校園媒體的同學大都有理想主義情懷，這種情懷在中國環境下容易産生對商業的抵觸，因此影響到他們對於商業廣告的基本態度。但據我所知，多數贊助商並不會對學生刊物提出太多太細的要求，學生在這方面有相當的自主性。更何况，用著學校團委黨委的錢，難道就能保持所謂獨立和純潔嗎？恐怕有點自欺欺人。
  其實如果不做紙媒，而轉向互聯網傳播，那幾乎就不存在資金問題了。就像那位朋友説的，100元域名，100元空間……但如果堅持要做紙媒，並且從所謂「獨立」和「純潔」方面講，校園媒體拿商業贊助也好過拿黨宣的錢。這一點對比不在此詳述，有過經驗的同學應該會同意吧。
  以我視野所及，校園刊物中的商業廣告都不夠美觀。可能是學生操作團隊對商業廣告無甚好感，不情不願折騰個東西來應付，恰好遇到個不懂設計的土鱉贊助商，正好讓這些不美觀的廣告有機可乘。但校園媒體團隊一般都有不錯的設計師，完全有能力做出和刊物正文同様美觀的廣告，而這様做對刊物和團隊都很有利。
  如果校園刊物接受和引入商業廣告，就應該做出美觀的廣告，這對各方都有利。可以參考豆瓣網的廣告，我時常誤以為豆瓣廣告是其正式內容。美觀的廣告從視覺上提昇了刊物的品位，使得廣告本身在刊物中也不顯得紥眼（或曰礙眼），某種程度上也增加了廣告在校園刊物團隊中的接受程度。
  在官方收買、商業贊助等方式外，不妨考慮以讀者贊助的方式獲得一些可以保證團隊運營的小額收入。（我不贊成校園媒體做市場化運作，這倒不是因為要保持所谓純潔，而是覺得目前很多學生刊物的質量根本不值得讀者掏錢。）讀者贊助並不是傳統的「定價賣報紙」，而是讀者自願的小額捐助，最好經由網絡實現。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>給教育部《高等學校信息公開實施辦法》（徵求意見稿）提意見</title>
      <link>/posts/2013-03-18-information-disclosure/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Mar 2013 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2013-03-18-information-disclosure/</guid>
      <description>近期在網絡上看到很多在校大學生申請政府信息公開的，我貼一篇作於2009年的舊文，供批評指正。
一、信息公开内容范围涵盖不足 根据《实施办法》附件中给出的信息公开内容范围，其中编号五是“学生工作” ，其中只提到了“学生招生”、“学生管理”、“学生就业”三方面的信息公开，并未涉及学生社团活动的信息公开。众所周知，高校学生社团活动是学生活动很重要的一部分。
根据《实施办法》第十三条的规定 高校对符合下列基本要求之一的信息，应主动向校内公开：涉及本校师生员工切身利益的，需要本校师生员工广泛知晓或者参与的……
附件中提到的信息公开内容中却完全没有学生社团活动信息，使第十三条中的相关条文形同空文。
二、无部门、无人负责 根据《实施办法》第二十五条三款的规定：属于本校公开职责权限范围，但尚未制作或者获取的，应当告知申请人该学校信息不存在。
属于本校公开职责权限范围，但尚未制作或获取的信息，应由相关的部门、机构来负责，而不只是告知申请人该学校信息不存在。
三、没有以学生为主体 根据第二十六条的规定：高校认为申请公开的学校信息涉及商业秘密、个人隐私，公开后可能损害第三方合法权益的，应当书面征求第三方的意见；第三方不同意公开的，不得公开。但是，高校认为不公开可能对公共利益造成重大影响的，应当予以公开，并将决定公开的学校信息内容和理由书面告知第三方。
如果以学生为主体，就不应该是“高校认为不可公开可能对公共利益造成重大影响的”，而是师生认为不公开可能对公共利益造成重大影响。此处的评判主体，应该是学生，而非高校行政部门。
四、监督和保障，并不是真的监督和保障 根据《实施办法》的第三十二、三十三、三十四条规定，都是由上级机构监督和保障高校的信息公开，而真正的相关人群，即高校本校师生，却并没有监督权利。这就使得《实施办法》的监督和保障有些无力，甚至使《实施办法》失去其意义。
建议高校根据《实施办法》，由师生员工建立专门的监督保障部门，用以监督和保障《实施办法》的落实。
五、监督和保障中的信息公开内容 根据第三十五条规定：高校应当编制学校上一年度信息公开工作年度报告，经教职工代表大会评议通过后，于每年3月底前向社会公布并报送所在地省级教育行政部门和上级主管部门。
学生是学校的主体，学校的相关部门，和上面建议成立的专门监督信息公开的部门，应该编制学校上一学期（而不是年度）信息公开工作报告，经教职工代表大会和学生代表委员会评议通过后，于每学期开学后一个月内向社会、向校内公布，并报送所在地省级教育行政部门和上级主管部门。 背景介绍
2009年初，教育部根據國務院頒行的《政府信息公開條例》，開始面向全社會徵集對《高等學校信息公開實施辦法》的意見。
2010年9月1日，《高等學校信息公開實施辦法》生效實施。《辦法》全文在此：http://www.gov.cn/flfg/2010-05/11/content_1603696.htm</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>加入讲座信息网，不只是公益心</title>
      <link>/posts/2009-03-08-join-lectureinfo-team/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2009 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2009-03-08-join-lectureinfo-team/</guid>
      <description>2008年12月那场演讲之后，吉林大学法学院的池生清同学说：讲座信息网的立意、思想境界可以更高，而不限于“公益”。讲座信息网的模式和思想也可以推向全国！
他专门写了文章来说明自己的想法，之后的多次见面，也都会跟我和jiakon说“主人”、“主人精神”，正是在他的多次启发之下，才有了我对讲座信息网进一步的感情。而本周与小石的一次聊天，又让我的境界加深了。听上去有些奇怪？讲座信息网是我创办的，我对它的感情却是别人送来的，但事实就是这样。
创办讲座信息网的初衷，已经在很多地方、很多文章里说过很多次，简单地说就是：自身有很强烈的需求、自己又懂一点点建站技术，就动手做起来了。至于为什么要做成非盈利网站，一开始我真的没考虑过这个问题，自然而然地就应该是个公益的服务网站。但在认识池生清之后，我越来越发现：说公益已经远远不够！不够是指两方面：
 我们所做的事的确是公益的，但又远超出了“公益”，如何让它的境界更高？ 作为创始人，我们可以是脚踏实地的理想主义者，但我们绝对不能指望后来者都是这样的人。用“公益”来吸引参与者已经远远不够，参与者需要更深、更具感召力的东西。  《与真正的厦大主人交朋友》一文中写得很明白：学生自己能做的事就自己做，不要等其他人替我们做，这才是把自己当校园的主人。自己做不了的事情再由校方来做，或者由其他人来做，比如学校大面积断电断水，这我们没办法，就只能由专门的人来做了。但即使断水断电这样的情况下，我们自己还是能做一些事情的。
认识池生清之后，他很快就要求我和jiakon帮助吉林大学建立了讲座信息网，并且很快组建了团队。在建立网站方面，他是外行；但在创建团队方面，法学院的学生让我佩服得五体投地。我见证了吉大讲座网团队从无到有的过程，看着法学院的同学带着团队成员们建制，尤其是他们（不只是发起人，是几乎所有团队成员）写出那么多篇很长、很精彩的体会、认识、心得之后，我发现池生清一开始在团队里所强调的精神起了很大作用，这种精神正是他一直反复强调的“大学主人精神”。正是在这种精神的带动下，吉大讲座网团队的每一位同学都成了我的老师：看着他们写出的一篇篇有鼓动性的文章，我也跟着热血沸腾。体会着那种激情，感受着一种精神支撑着的强大力量，那已经不再是一时兴起的热情使然，而是如同挑战传统的反抗军有了强大的理论武器一样，斗志昂扬！正是在这种精神的带动下，他们在许多困难面前坚持下来，甚至做好了给校长讲课的准备。
厦大讲座信息网从开始到上周为止，基本都是由三个人来完成的，团队一直没有扩大。当最近我们开始招募团队成员时，几乎是第一个跳出来的问题就是：为什么有了足够多的宣传之后，招到的人却寥寥无几呢？ jiakon说我们没能说明：加入这个团队做事情，除了在做公益事业之外，还有其它什么收获和回报吗？我很赞同他的看法和提出的问题，正是他这句话引诱我写了本文，以及接下来要写的“加入讲座信息网团队可以获得什么”。有了自身的感受，有了吉大同学的模范，有了池生清帮助我们提炼出深层次的内涵，有了小石从教育改革角度说出大学生参与的重要性，我相信能写好这几篇文章的。
小石是教育大发现社区的主要参与者和协调者，周五晚我与他聊天一直到很晚，从讲座信息网聊起，聊到讲座信息网的推广，聊到教育改革……小石最为感慨的一点是：现在专家们、老师们在谈所谓的教育改革时，都往往忽视了学生。或是没有意识到需要学生的参与，或是主观觉得不需要学生的参与就能改革，也或是学生与老师之间缺乏真正的沟通渠道。小石在他的blog中写道：
 在现代大学生杂志做主编期间，我意识到了企业、市场和媒体在推动学生工作与学习观念变革方面的作用，以及是已经普遍被网络连接起来的大学生、而不是广大老师和教育行政部门才是教育改革核心的动力，包括在网络化的社会中，中小学教育的改革，可能仍然是大学生广泛参与以后，大学教育和中小学教育充分交流，建立起来的丰富的课堂内外的知识系统，将起到关键的推动作用。这些意识，可能会让我在项目计划的实施运营和协调各方面的社会力量上，把握基本的平衡。
 上面三个“也或是”，再进一步的结果是学生对于所谓教育、所谓教育改革的冷漠与敌视。说实话我也早已不相信什么专家的改革方案了，有些时候我也对他们搞的那些所谓改革很讨厌，但好在我没有只是讨厌，而是做了一些什么。
在讲座信息网产生后，我总是想起lizunlong同学在blog中提到的一句话：“用建设来破坏”。讲座信息网正在承担着这样的历史使命，我们所做的事正在慢慢改变传统的游戏规则，包括互联网在内的许多外部环境已经成熟或者正在成熟。我们还要告诉所有同学们：我们都可以做点什么，而不是无谓的抱怨和厌倦。老是在这种消极情绪里闷着肯定会出问题的。
两位朋友，两位老师给我的启发，让我最终明白了讲座信息网存在的最大意义，让我对讲座信息网的感情完成了最终的升华：公益→公益+主人→公益+主人+参与变革。也让我可以大声地对团队成员说：来吧，来一起做厦大的主人，一起来改变吧！
这里要预祝吉林大学讲座信息网团队下周行动成功！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>厦门大学讲座信息网上线 </title>
      <link>/posts/2008-10-27-lecture-info-for-xmu/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 10:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/2008-10-27-lecture-info-for-xmu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天小花了点时间，这个网站终于可以拿出来见人！ &lt;a href=&#34;http://www.lectureinfo.cn&#34;&gt;www.lectureinfo.cn&lt;/a&gt;, 暂名：厦门大学讲座信息网。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聯繫我 - Contact</title>
      <link>/contact/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/contact/</guid>
      <description> Email: xose.ojo[at]gmail[dot]com   Social  Twitter: @tansunit GitHub: https://github.com/tansunit/  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
