<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Paris-diaries on 陳純一的網站 - TanSunit</title>
    <link>/paris-diary/</link>
    <description>Recent content in Paris-diaries on 陳純一的網站 - TanSunit</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Jan 2021 20:30:48 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/paris-diary/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【巴黎日記】法國小學生繪本：什麼是「左派」和「右派」</title>
      <link>/paris-diary/2021-01-29-le-president-de-la-republique/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 20:30:48 +0100</pubDate>
      
      <guid>/paris-diary/2021-01-29-le-president-de-la-republique/</guid>
      <description>巴黎人愛讀書可是出了名的，不信去 Twitter 看我發的 #巴黎閱讀者 #LecteuràParis 系列圖片。
過去一年，疫情嚴重，法國兩次 lockdown 的時候，書店都被迫關門停業，以至於有作家站出來為書店討公道。
我家附近有個舊書店，在巴黎禁足令期間關門歇業。禁足令稍微放鬆之後，書店馬上開門營業，週末更是擠滿了人，我也是每週都去淘書。
今天花兩歐元買回一冊繪本《共和國總統》，這裡簡單介紹一下這本書中比較有趣的章節，以及我的一些感想。不過由於版權原因，我不能把這本書的每一頁都完整拍照分享到網上，只是挑選其中一些重要內容的局部圖片。
這本書由 16 個獨立又連續的問答構成，一句簡單的提問，引出一整頁的回答。
 從封面可以知道，這是一本針對 6-8 歲兒童的繪本，相當於法國小學第一年（CP）到第三年（CE2）的學生年齡。   第一個問題：共和國總統是元首嗎？  這一頁的配圖是在香榭麗舍大街（Champs-Élysées）舉辦的法國國慶閱兵儀式。
我記得 Vanessa R. Schwartz 在 Modern France: A Very Short Introduction 開篇就批評：只有法國和北韓還在用這種展示武力的形式紀念其國慶。（她竟然忘了中國！）其實這是法國展示其「共和國精神」的重要一部分。
 第二個問題：共和國是什麼？  先介紹世界有各種不同政體，法國的政體是民主共和制（une démocratie et une république）。再分別介紹什麼是民主，什麼是共和。原文翻譯：
 在民主社會，人們享有許多自由，例如表達自己意見的自由。在共和國，人們選舉任期固定的總統和民意代表。
 這段文字正上方的配圖，就是幾乎每個週末都在巴黎進行的遊行示威。為什麼遊行示威？原因太多了，任何事情都可能會導致人們上街遊行，這是普通人表達意見的一種方式。
 第四個問題：為什麼我們在政治中會說「左派」和「右派」？  看到這個問題，我比較吃驚：這麼小的孩子需要瞭解這個嗎？他們能理解嗎？不過，現代政治上的「左派」「右派」這組概念的源頭就在法國，法國小孩從小就要瞭解這些，也就沒什麼奇怪的了。原文翻譯：
 什麼才是最好的治理形式？根據人們的意見，他們組成了兩個陣營：左派和右派。這是根據人們在國民議會裡的座位位置來命名的。（本頁配圖，正是國民議會會場的圖片。）
  人們為了讓世界變得更好，他們組成了政黨。政黨的目標是贏得選舉、將自己的理念付諸實踐。
  右派政黨認為：每個人都應該努力謀生，由你的勞動成果來決定你是富裕還是貧窮。左派政黨認為：國家必須干預，給予每個人同樣的機會，以減少貧富不均。
 這裡有關左右派的回答當然過於簡單粗疏，不過這本書只是針對 6-8 歲的小孩，這樣簡單解釋倒也沒錯。這些內容屬於現代政治的常識，法國小孩 10 歲之前就會知道的東西，中國許多大學生甚至大學教授都不一定明白。2020 年美國大選期間，中國許多所謂知識分子對於「左派」的仇視和辱罵，至今難忘啊！
 第八個問題：有女總統嗎？  很遺憾，法國至今沒有女總統。這裡介紹了三位女總統：世界上第一位民選女總統、前任冰島總統 Vigdís Finnbogadóttir, 還介紹了利比里亞前總統 Ellen Johnson Sirleaf 以及巴西前總統 Dilma Rousseff.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
